{
   "response_code": 0,
   "results": [
      {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Aşağıdaki komutlardan hangisi 'arşivleme' için kullanılır ?",
    "correct_answer": "tar",
    "incorrect_answers": [
      "zip",
      "rar",
      "gzip",
      "bzip2"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Arşiv dosyalarını dışarı çıkarmak için hangi komut kullanılabilir ?",
    "correct_answer": "tar -xf",
    "incorrect_answers": [
      "tar -f",
      "tar -R",
      "tar -x"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Arşive yeni dosya eklemek için hangi komut kullanılır ?",
    "correct_answer": "tar --append -f arsiv.tar eklenecek-dosya",
    "incorrect_answers": [
      "tar --add -f arsiv.tar eklenecek-dosya",
      "tar --put -f arsiv.tar eklenecek-dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Arşivden dosya silmek için hangi komut kullanılır ?",
    "correct_answer": "tar -f arsiv.tar —delete silinecek-dosya",
    "incorrect_answers": [
      "tar -f arsiv.tar —remove silinecek-dosya",
      "tar arsiv.tar —remove silinecek-dosya",
      "tar arsiv.tar —delete silinecek-dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "gzip veya bzip2 ile sıkıştırılmış dosyaları açarken hangi seçeneği kullanıyoruz ?",
    "correct_answer": "-d",
    "incorrect_answers": [
      "-a",
      "-o",
      "-e"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "gzip ile sıkıştırılmış bir dosya içeriğini konsola bastırmak için hangi komutu kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "zcat",
    "incorrect_answers": [
      "bzcat",
      "cat"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Haftanın gün isimleriyle birlikte takvim bilgisi almak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "ncal",
    "incorrect_answers": [
      "date",
      "ndate",
      "cal"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut tarihi ve saati öğrenmek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "date",
    "incorrect_answers": [
      "cal",
      "ncal",
      "time"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "which komutunun işlevi nedir?",
    "correct_answer": "argüman olarak verilen komutun dosya konumunu bastırmak",
    "incorrect_answers": [
      "komutun türü hakkında bilgi vermek",
      "dosya ve klasörlerin özniteliklerini bastırmak",
      "hangi dizinde olduğumuzu bastırmak"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosyaların tipi hakkında bilgi almak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "file",
    "incorrect_answers": [
      "type",
      "what",
      "which"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Komutların türleri hakkında bilgi almak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "type",
    "incorrect_answers": [
      "file",
      "which",
      "what"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya ve dizinlerin öznitelikleri(metaverileri) hakkında bilgi almak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "stat",
    "incorrect_answers": [
      "free",
      "what",
      "file"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bellek kullanımı hakkında bilgi almak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "free",
    "incorrect_answers": [
      "what",
      "stat",
      "file"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "lsb_release -a komutu hangi çıktıyı verir?",
    "correct_answer": "sistemin sürümü gibi bazı standart bilgileri",
    "incorrect_answers": [
      "sistemin çalışma süresini",
      "sistemin donanım bilgisini"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "hostname, çekirdek sürümü, donanım mimarisi gibi bilgileri öğrenmek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "uname -a",
    "incorrect_answers": [
      "lsb_release -a",
      "what -a",
      "vmstat -a"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistemin ne kadar süredir açık olduğunu öğrenmek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "uptime",
    "incorrect_answers": [
      "when",
      "while",
      "time"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kendi ev dizinimizdeki alt dizinler de dahil tüm dosya ve klasörlerin toplam boyutunu öğrenmek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "du ~",
    "incorrect_answers": [
      "ls -la ~",
      "total -a ~",
      "count ~"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "lsusb komutunun işlevi nedir?",
    "correct_answer": "sisteme bağlı bulunan usb aygıtlarını listelemek",
    "incorrect_answers": [
      "sisteme bağlı bulunan tüm aygıtları listelemek",
      "sisteme bağlı bulunan tüm tanımlanamayan aygıtları listelemek",
      "sistemdeki tüm bozuk aygıt dosyalarını listelemek"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "du aracıyla büyüklük birimi bakımından daha okunaklı çıktılar almak için hangi seçeneği kullanmamız gerekir?",
    "correct_answer": "-h",
    "incorrect_answers": [
      "-a",
      "-s",
      "-S"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "du aracıyla tüm dosya ve dizinlerin isimlerini listelemek için hangi seçeneği kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "-a",
    "incorrect_answers": [
      "-s",
      "-S",
      "-h"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya ve dizin isimleri yerine yalnızca toplam boyut miktarını öğrenmek yani özet bilgi almak için du aracının hangi seçeneğini kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "-s",
    "incorrect_answers": [
      "-a",
      "-S",
      "-h"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "2TB büyük ve 15 bölümlendirmeden daha fazla bölümlendirme imkanı için hangi bölümlendirme yaklaşımı tercih edilmelidir?",
    "correct_answer": "GPT",
    "incorrect_answers": [
      "MBR",
      "LFS",
      "GRUB"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistem başlangıcında donanım kontrolü gerçekleştirilen yapılardan hangisi daha modern bir yaklaşımdır?",
    "correct_answer": "UEFI",
    "incorrect_answers": [
      "GRUB",
      "BIOS",
      "MBR",
      "GRUB2"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistemimize bağlı bulunan disk aygıtlarını(blok aygıtları olarak da bilinir) listelemek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "lsblk",
    "incorrect_answers": [
      "lsusb",
      "disks",
      "ls -d"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "fdisk ile mevcut diskleri listelemek için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "fdisk -l",
    "incorrect_answers": [
      "fdisk -disk",
      "fdisk -units",
      "fdisk-b"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Diskte bir dosya sistemi olmasa da diske veriler yazılıp okunabilir mi?",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Disk bölümlemesi yapılacaksa öncelikle bölümleme tablosu belirlenmeli, daha sonra disk bölümlendirilmelidir.",
    "correct_answer": "Evet",
    "incorrect_answers": [
      "Hayır"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Disk bölümlemesi yapılacaksa öncelikle dosya sistemi tanımlanmalı, daha sonra disk bölümlendirilmelidir.",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bir diskte ext4 dosya sistemini tanımlamak için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "mkfs.ext4",
    "incorrect_answers": [
      "fsck.ext4",
      "fsck",
      "ext4"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Diskleri bağlamak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "mount",
    "incorrect_answers": [
      "lsblk",
      "fdisk",
      "parted"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bağlı olan diskleri çıkarmak-ayırmak için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "umount",
    "incorrect_answers": [
      "lsblk",
      "fdisk",
      "deldisk",
      "testdisk",
      "parted"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Disklerin sistem başlangıcında kalıcı olarak otomatik şekilde bağlanmasını sağlamak için hangi dosyayı düzenlememiz gerekir?",
    "correct_answer": "/etc/fstab",
    "incorrect_answers": [
      "/etc/passwd",
      "/etc/parted",
      "/etc/mount"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Fiziksel disklerimizi, LVM için fiziksel hacime(physical volume) çevirmek üzere hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "pvcreate",
    "incorrect_answers": [
      "lvmcreate",
      "volumecreate",
      "vlcreate"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "LVM üzerinde Volume Group oluşturmak için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "vgcreate disk-grubu /dev/disk-adı",
    "incorrect_answers": [
      "lvcreate disk-grubu /dev/disk-adı",
      "pvcreate disk-grubu /dev/disk-adı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "LVM üzerinde logical volume oluşturmak için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "lvcreate",
    "incorrect_answers": [
      "pvcreate",
      "mvcreate",
      "vgcreate"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistemdeki mevcut logical volume bilgisini öğrenmek üzere hangi araç kullanılabilir?",
    "correct_answer": "lvs",
    "incorrect_answers": [
      "scan",
      "fsck",
      "logical",
      "pvs"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Volume group'a yeni disk eklemek için hangi arac kullanılabilir?",
    "correct_answer": "vgextend",
    "incorrect_answers": [
      "vgadd",
      "vgreduce",
      "vgattend"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Volume group'dan disk çıkarmak için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "vgreduce disk-grubu /dev/disk-adı",
    "incorrect_answers": [
      "vgdel disk-grubu /dev/disk-adı",
      "vgextend disk-grubu /dev/disk-adı",
      "vgexit disk-grubu /dev/disk-adı",
      "vgrem disk-grubu /dev/disk-adı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut Logical Volume alanını genişletmek için hangi araç kullanılabilir?",
    "correct_answer": "lvextend",
    "incorrect_answers": [
      "lvadd",
      "lvreduce",
      "vgextend",
      "vgreduce"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut Logical Volume alanını küçültmek için hangi araç kullanılabilir?",
    "correct_answer": "lvreduce",
    "incorrect_answers": [
      "lvremove",
      "lvextend",
      "vgextend",
      "vgreduce"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut logical volume silme işlemi için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "lvremove",
    "incorrect_answers": [
      "vgdel",
      "vgremove",
      "lvdel",
      "lvs"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut physical volume silme işlemi için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "pvremove",
    "incorrect_answers": [
      "vgdel",
      "vgremove",
      "pvdel",
      "pvs"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Volume group silme işlemi için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "vgremove",
    "incorrect_answers": [
      "vgdel",
      "pvremove",
      "pvdel",
      "pvs"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Linux sisteminde ana dizini temsil eden gösterim hangisidir?",
    "correct_answer": "/",
    "incorrect_answers": [
      "/root",
      "root",
      "/main"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "/sbin ve /bin dizinlerinin amacı nedir?",
    "correct_answer": "Çalıştırılabilir ikili (binary) dosyaları barındırmak.",
    "incorrect_answers": [
      "Log dosyaları gibi değişken yapıdaki verileri barındırmak.",
      "Sistemin sunduğu hizmetlere ait verileri barındırmak.",
      "Araçlara ait kütüphane dosyalarını barındırmak."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Aşağıdakilerden hangisi /sbin ve /bin dizinleri hakkında  bir tanımlama sayılabilir?",
    "correct_answer": "/sbin dizini, sistem yöneticileri tarafından kullanılan ve sistem yönetimi ve bakımıyla ilgili önemli programları barındırır.",
    "incorrect_answers": [
      "Her ikisi de yöneticilere özel olan ikili dosyaları barındırır.",
      "/bin dizini, sistem yöneticileri tarafından kullanılan ve sistem yönetimi ve bakımıyla ilgili önemli programları barındırır.",
      "Her ikisi de log kayıtlarının bulunduğu dizinlerdir."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "/boot dizini hangi tür dosyaları barındırır?",
    "correct_answer": "Sistemin önyüklenebilmesi için gerekli olan dosyalar.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistemin kayıtlarını tutan dosyalar.",
      "Sistemin ağ bağlantısını sağlayan dosyalar.",
      "Aygıtlar hakkında bilgi sunan çeşitli dosyalar."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sisteme bağlı bulunan genel donanım aygıtları hakkında bilgiler sunulan dizin hangisidir?",
    "correct_answer": "/dev",
    "incorrect_answers": [
      "/boot",
      "/media",
      "/mnt"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistem üzerinde bir konfigürasyon gerçekleştirilecekse, ilgili konfigürasyon dosyasının hangi dizin altında bulunması daha olasıdır?",
    "correct_answer": "/etc",
    "incorrect_answers": [
      "/boot",
      "/mnt",
      "/lib"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "En yetkili kullanıcı olan root kullanıcısının ev dizini hangisidir?",
    "correct_answer": "/root",
    "incorrect_answers": [
      "/",
      "/home/root",
      "home/root"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "/home dizini hangi amaçla kullanılır?",
    "correct_answer": "Kullanıcıların ev dizini olarak.",
    "incorrect_answers": [
      "Değişken tipteki verilerin tutulduğu dosyalar için.",
      "Tüm dosya sistemini barındırmak için."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "/lib dizini hangi amaçla kullanılır?",
    "correct_answer": "Programların ortak olarak kullandığı kütüphane dosyalarını barındırmak için.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistemin önyüklenebilmesi için.",
      "Sistemin kayıtlarını tutmak için.",
      "Harici olarak yüklenene 3. taraf programlarının dosyalarını barındırmak için."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "/usr dizini hangi amaçla kullanılır?",
    "correct_answer": "Çeşitli dokümanlar ile birlikte komut ve kütüphane dosyalarını ortak bir dizin altında barındırmak için.",
    "incorrect_answers": [
      "Programların ortak olarak kullandığı kütüphane dosyalarını barındırmak için.",
      "Harici olarak yüklenene 3. taraf programlarının dosyalarını barındırmak için.",
      "Sistemin kayıtlarını tutmak için."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "/opt dizini hangi amaçla kullanılır?",
    "correct_answer": "Harici olarak yüklenene 3. taraf programlarının dosyalarını barındırmak için.",
    "incorrect_answers": [
      "Programların ortak olarak kullandığı kütüphane dosyalarını barındırmak için.",
      "Çeşitli dokümanlar ile birlikte komut ve kütüphane dosyalarını ortak bir dizin altında barındırmak için.",
      "Sistemin kayıtlarını tutmak için."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut bulunduğumuz dizinde bulunan Desktop isimli klasöre geçiş yapmak için hangi komutu kullanmamız gerekir?",
    "correct_answer": "cd Desktop",
    "incorrect_answers": [
      "cd ../Desktop",
      "cd /Desktop",
      "cd .Desktop"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bir üst dizine geçiş yapmak için hangi komutu kullanmalıyız?",
    "correct_answer": "cd ..",
    "incorrect_answers": [
      "cd",
      "cd -",
      "cd ~",
      "cd ."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "cd ~ komutu yani cd aracına argüman olarak verdiğimiz tilde(~) işareti nasıl bir etki gösterir?",
    "correct_answer": "mevcut kullanıcının ev dizinine geçişi sağlar.",
    "incorrect_answers": [
      "kök dizine(/) dönmemizi sağlar.",
      "bir önceki dizine geçiş yapmamızı sağlar.",
      "hiçbir etkisi olmaz."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Geçiş yapmak istediğimiz klasör isminde boşluk karakteri bulunuyorsa komutumuzu nasıl girebiliriz?",
    "correct_answer": "cd 'yeni klasor'",
    "incorrect_answers": [
      "cd yeni klasor",
      "cd yeni$klasor"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "cd komutu ile CD komutu aynı işlevi mi sağlar?",
    "correct_answer": "Hayır cd ve CD komutu aynı işlevde değildir.",
    "incorrect_answers": [
      "Evet cd ve CD komutu aynıdır."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut dizinimizdeki içerikleri eskiden yeniye  listelemek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "ls -t",
    "incorrect_answers": [
      "ls",
      "ls -a",
      "ls -l"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "ls komutunun çıktılarını büyükten küçüğe  daha okunaklı boyut bilgileri ile bastırmak için komutumuzu nasıl girebiliriz?",
    "correct_answer": "ls -Sh",
    "incorrect_answers": [
      "ls -Sl",
      "ls -sa",
      "ls -sh"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "ls komutunun çıktılarını alfabetik olarak ters bastırmak için hangi seçeneği kullanmamız gerekiyor?",
    "correct_answer": "r",
    "incorrect_answers": [
      "R",
      "t",
      "T"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Spesifik bir dizin içerisindeki tüm alt dizinler de dahil bütün (gizliler de dahil) içeriği özyinelemeli olarak bastırmak için komutumuzu nasıl girebiliriz?",
    "correct_answer": "ls -Ra dizin/",
    "incorrect_answers": [
      "ls -la dizin/",
      "ls -Isa dizin/",
      "ls -ra dizin/"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut dizinimizdeki içerikleri alfabetik olarak ters sıralamak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "ls -r",
    "incorrect_answers": [
      "ls -s",
      "ls -t",
      "ls -R"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Yeni bir dizin (klasör) oluşturmak için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "mkdir",
    "incorrect_answers": [
      "rmdir",
      "touch",
      "echo",
      "mkfolder"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "mkdir aracı ile iç içe yeni dizinler oluşturmak için komutumuzu nasıl girebiliriz?",
    "correct_answer": "mkdir -p ilk/orta/son",
    "incorrect_answers": [
      "mkdir ilk/orta/son",
      "mkdir -d ilk/orta/son"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Alt dizinleri de dahil tamamı boş olan klasörleri nasıl silebiliriz?",
    "correct_answer": "rmdir -p dizinl/dizin2/dizin3",
    "incorrect_answers": [
      "rmdir -r dizinl/dizin2/dizin3",
      "rmdir dizinl/dizin2/dizin3",
      "rmdir -R dizinl/dizin2/dizin3"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İçerisinde dosyalar bulunan bir klasörü nasıl silebiliriz?",
    "correct_answer": "rmdir -r klasör",
    "incorrect_answers": [
      "rmdir klasör",
      "rmdir -p klasör"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bash kabuğunda bir işlemi arka planda başlatmak için hangi komut doğrudur?",
    "correct_answer": "komut &",
    "incorrect_answers": [
      "komut ?",
      "komut %",
      "komut |",
      "komut #"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bash kabuğundaki arkaplandaki işlemi, ön plana almak için hangi komut girilebilir?",
    "correct_answer": "fg işlem-numarası",
    "incorrect_answers": [
      "bg işlem-numarası",
      "jobs işlem-numarası",
      "disown işlem-numarası"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bash kabuğunda ön planda çalışan bir işlemi duraklatmak için hangi kısayolu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "Ctrl + Z",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + C",
      "Ctrl + D",
      "Ctrl + R",
      "Ctrl + S"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bash kabuğunda ön planda çalışan bir işlemi kesintiye uğratmak-durdurmak için hangi kısayolu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "Ctrl + C",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + D",
      "Ctrl + R",
      "Ctrl + S",
      "Ctrl + Z"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bash kabuğunda durdurumuş bir işlemi arka plana almak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "bg işlem-numarası",
    "incorrect_answers": [
      "fg işlem-numarası",
      "jobs işlem-numarası",
      "disown işlem-numarası"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut bash kabuğunun yönettiği işleri listelemek için hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "jobs",
    "incorrect_answers": [
      "ps",
      "ps aux",
      "top"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kabuğun başlattığı bir işlemi, kabuğun kontrolünden çıkarmak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "disown",
    "incorrect_answers": [
      "jobs",
      "fg",
      "bg"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Herhangi bir koşula bağlı olmadan birden fazla komutu sırasıyla çalıştırmak için hangi karakteri kullanabiliriz?",
    "correct_answer": ";",
    "incorrect_answers": [
      "&",
      "%",
      "&&",
      "||"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İlk komut başarılı ise ikinci komutu çalıştıracak komut bütünü hangisidir?",
    "correct_answer": "komut1 && komut2",
    "incorrect_answers": [
      "komut1 & komut2",
      "komut1 ; komut2",
      "komut || komut2"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İlk komut başarısız ise ikinci komutu çalıştıracak komut bütünü hangisidir?",
    "correct_answer": "komut || komut2",
    "incorrect_answers": [
      "komut1 & komut2",
      "komut1 ; komut2",
      "komut1 && komut2"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Komutları gruplamak için hangi yaklaşım doğrudur?",
    "correct_answer": "(komut1 ; komut2 ; komut3)",
    "incorrect_answers": [
      "[komut1 ; komut2 ; komut3]",
      "{komut1 ; komut2 ; komut3}"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İşlemleri anlık olarak güncellenecek şekilde takip etmek için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "top",
    "incorrect_answers": [
      "ps",
      "ps aux",
      "jobs"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İşlemlere sinyaller göndermek için hangi aracı kullanabiliyoruz?",
    "correct_answer": "kill",
    "incorrect_answers": [
      "signal",
      "jobs",
      "pgrep"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İşlem isimleri üzerinden işlem numaralarını kolayca bulmak için hangi araç kullanılabilir?",
    "correct_answer": "pgrep",
    "incorrect_answers": [
      "grep",
      "egrep",
      "fgrep"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İşlem veya komut ismi ile eşleşen tüm işlemlerin sonlandırılması için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "killall işlem-adı",
    "incorrect_answers": [
      "kill işlem-adı",
      "pgrep işlem-adı",
      "jobs işlem-adı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "2’den 12 ye kadar olan sayıların ikişer aralıklar ile konsola bastırmak için hangi seçenek doğrudur ?",
    "correct_answer": "(2..12..2)",
    "incorrect_answers": [
      "[2..12..2]"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "a dan f ye kadar olan karakterleri üretmek için hangi genişletmeyi kullanmamız gerekir ?",
    "correct_answer": "{a..f}",
    "incorrect_answers": [
      "{a-f}",
      "[a..f]",
      "[a-f]"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "a dan z ye kadar olan karakterleri beşer aralıkla üretmek için hangi genişletmeyi kullanmamız gerekir ?",
    "correct_answer": "{a..z..5}",
    "incorrect_answers": [
      "{5..a..z}",
      "{a..5..z}",
      "{a..z}5"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "test1 test3 test5 şeklinde devam eden 1 den 9 ye kadar 2 şer aralıklı argümanlar üretmek için hangi genişletmeyi kullanmamız gerekir ?",
    "correct_answer": "test{1..9..2}",
    "incorrect_answers": [
      "test{1..9}",
      "test {1..9}",
      "test {1..9..2}"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "echo {1..3}{a..c}{A..C} komutu hangi çıktıyı üretir ?",
    "correct_answer": "1aA 1aB 1aC 1bA 1bB 1bC 1cA 1cB 1cC 2aA 2aB 2aC 2bA 2bB 2bC 2cA 2cB 2cC 3aA 3aB 3aC 3bA 3bB 3bC 3cA 3cB 3cC",
    "incorrect_answers": [
      "1 2 3 aA aB aC bA bB bC cA cB cC",
      "1 2 3 a b c A B C",
      "1a 1b 1c 2a 2b 2c 3a 3b 3c A B C"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Komut ikamesini kullanarak konsola, 'şu anda bulunduğum dizin:' yazdırıp karşısına bulunduğunuz dizinin dosya yolunu veren komutun çıktısını nasıl eklersiniz ?",
    "correct_answer": "echo 'Şu anda bulunduğum dizin: $`pwd`'",
    "incorrect_answers": [
      "echo 'Şu anda bulunduğum dizin: $(pwd)'",
      "echo 'Şu anda bulunduğum dizin: $pwd'"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya ismi genişletmesinde yalnızca tek bir karakteri kapsayan joker karakter hangisidir ?",
    "correct_answer": "Soru İşareti ?",
    "incorrect_answers": [
      "Yıldız *",
      "Kıvırcık Parantez {}",
      "Köşeli Parantez []"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya ismi genişletmesinde tüm karakterleri kapsayan joker karakter hangisidir ?",
    "correct_answer": "Yıldız *",
    "incorrect_answers": [
      "Soru İşareti ?",
      "Kıvırcık Parantez {}",
      "Köşeli Parantez []"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya ismi genişletmesi için aralık belirtmemize olanak tanıyan joker karakter hangisidir ?",
    "correct_answer": "Köşeli Parantez []",
    "incorrect_answers": [
      "Yıldız *",
      "Soru İşareti ?",
      "Kıvırcık Parantez {}"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tek tırnak ile çift tırnak arasındaki fark hangi seçenekte  açıklanmıştır ?",
    "correct_answer": "Tek tırnak içerisinde hiç bir genişletme uygulanmaz. Çift tırnakta ise dolar işareti ($) ve ters slash kaçış karakteri (\\) gibi bazı özel karakterle özel anlamlarına genişletilebilirler.",
    "incorrect_answers": [
      "Çift tırnak içerisinde hiç bir genişletme uygulanmaz. Tek tırnakta ise dolar işareti ($) ve ters slash kaçış karakteri (\\) gibi bazı özel karakterle özel anlamlarına genişletilebilirler."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Çift tırnak içerisinde dosya ismi genişletmesi( * ? [] ) uygulanır mı ?",
    "correct_answer": "Hayır uygulanmaz.",
    "incorrect_answers": [
      "Evet uygulanır."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Aşağıdaki şıklardan hangisinde ls -la /home komutu hakkında yanlış bir ifade vardır?",
    "correct_answer": "Bash kabuğuna göre bu komutta yalnızca ls ifadesi argümandır.",
    "incorrect_answers": [
      "Çalıştırılacak araç ls aracıdır.",
      "-la olarak yazılmış ifade ls aracının seçeneği olarak girilmiştir.",
      "/home seçeneği bu ls aracının listelemesi gereken dizin içeriğini belirten parametredir."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kabuk tarafından bir araç çalıştırılacağı zaman, aşağıdaki değişkenlerden hangisinin verdiği dizin adresleri kontrol edilir?",
    "correct_answer": "PATH",
    "incorrect_answers": [
      "HOME",
      "USER",
      "PWD"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bash kabuğu, yalnızca aracın ismi belirtilmiş bir komut gördüğünde bu aracı çalıştırmak için aracı ilk olarak nerede arar?",
    "correct_answer": "Kabuğun yerleşik - dahili araçlarında",
    "incorrect_answers": [
      "Mevcut dizindeki dosyalara",
      "PATH dizinlerinde"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut dizinimde bulunan ve çalıştırılma yetkisi mevcut olan betik.sh isimli bir betik dosyasını çalıştırmak için aşağıdaki komutlardan hangisini girmem gerekir?",
    "correct_answer": "./betik.sh",
    "incorrect_answers": [
      "betik.sh",
      "/betik.sh",
      ".betik.sh"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Yalnızca mevcut kullanıcı hesabımdaki kabuklarda geçerli olacak bir değişiklik için hangi konfigürasyon dosyası kullanmalıyım?",
    "correct_answer": "~/.bashrc",
    "incorrect_answers": [
      "/etc/bash.bashrc",
      "/etc/profile"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tüm kullanıcıların kabuğunda etkili olacak değişiklikleri hangi konfigürasyon dosyasında yaparsınız?",
    "correct_answer": "/etc/bash.bashrc",
    "incorrect_answers": [
      "~/.bashrc",
      "~/.profile"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "/etc/bash.bashrc dosyası ~/.bashrc dosyasından daha önce okunur.",
    "correct_answer": "Doğru",
    "incorrect_answers": [
      "Yanlış"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tüm alt kabuklara miras bırakılacak yani global olacak yeni bir değişken tanımlamak için aşağıdaki komutlardan hangisi  komuttur?",
    "correct_answer": "export degisken=degeri",
    "incorrect_answers": [
      "degisken=degeri",
      "degisken=”değeri”",
      "export degisken"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Path yolu '/usr/sbin:/usr/bin:/sbin:/bin:' olan bir sistemde, komutla çalıştırılacak araç ilk olarak hangi PATH dizini üzerinde aranır?",
    "correct_answer": "/usr/sbin",
    "incorrect_answers": [
      "/usr/bin",
      "/sbin",
      "/bin"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Eğer PATH yoluna yeni bir dizin adresi eklemek istersek, tüm kabuklar tarafından PATH yolunda ilk olarak bizim eklediğimiz dizine bakılması için tanımlamayı nasıl yapmamız gerekir?",
    "correct_answer": "export PATH=”yeni/dizin:$PATH”",
    "incorrect_answers": [
      "export PATH=”$PATH:yeni/dizin”",
      "PATH=”$PATH:yeni/dizin”",
      "$PATH=”yeni/dizin:$PATH”"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Örneğin ~/.bashrc dosyasındaki değişikliklerin anında mevcut kabuğumuzda geçerli olması için aşağıdaki yöntemlerden hangisi işe yaramaz?",
    "correct_answer": "export ~/.bashrc",
    "incorrect_answers": [
      "source ~/.bashrc",
      "oturumu kapatıp tekrar açmak."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Linux üzerinde isminin başında - (kısa çizgi) işareti bulunan dosya ve klasörler gizli statüsünde sayılır.",
    "correct_answer": "Yanlış",
    "incorrect_answers": [
      "Doğru"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya veya klasörleri kopyalamak için hangi aracı kullanırız ?",
    "correct_answer": "cp",
    "incorrect_answers": [
      "mv",
      "ln",
      "rm",
      "shred"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya veya klasör ismini değiştirmek üzere hangi komutu kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "mv",
    "incorrect_answers": [
      "ln",
      "rm",
      "shred"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İçerisi dolu olan klasörleri kopyalamak için hangi komutu kullanmamız olur ?",
    "correct_answer": "cp -r klasor hedef-dizin/",
    "incorrect_answers": [
      "mv -s klasor hedef-dizin/",
      "mv -r klasor hedef-dizin/",
      "cp -s klasor hedef-dizin/"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya veya klasörleri taşımak için hangi aracı kullanırız ?",
    "correct_answer": "mv",
    "incorrect_answers": [
      "cp",
      "ln",
      "rm",
      "shred"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İçerisi dolu olan klasörleri hangi komut ile silebiliriz ?",
    "correct_answer": "rm -r",
    "incorrect_answers": [
      "rm",
      "rm -d",
      "rmdir"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosyaları geri döndürülemez şekilde silmek için hangi komut kullanılır ?",
    "correct_answer": "shred",
    "incorrect_answers": [
      "rm",
      "rmdir",
      "delete"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sembolik link oluşturmak için hangi komut kullanılır ?",
    "correct_answer": "ln -s",
    "incorrect_answers": [
      "ls -s",
      "ln -h",
      "ln"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sembolik olarak bağlı olan bir dosyanın orijinal kaynağı silinirse içeriğe erişmeye devam edebilir miyiz ?",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Katı link olarak bağlı olan bir dosyanın orijinal kaynağı silinirse içeriğe erişmeye devam edebilir miyiz ?",
    "correct_answer": "Evet",
    "incorrect_answers": [
      "Hayır"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Katı link oluşturmak için hangi komut kullanılır ?",
    "correct_answer": "ln",
    "incorrect_answers": [
      "ls -s",
      "ln -s",
      "ln -h"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Yeni bir kullanıcı hesabı oluşturmak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "adduser kullanıcı",
    "incorrect_answers": [
      "chown kullanıcı",
      "chmod kullanıcı",
      "chattr kullanıcı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut bir kullanıcı hesabına parola tanımlamak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "passwd kullanıcı",
    "incorrect_answers": [
      "pasword kullanıcı",
      "chpass kullanıcı",
      "chown kullanıcı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "useradd aracı ile ev dizinine sahip bir kullanıcı hesabı nasıl oluşturulur?",
    "correct_answer": "usermod -m kullanıcı",
    "incorrect_answers": [
      "usermod kullanıcı",
      "usermod -h kullanıcı",
      "usermod -u kullanıcı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kullanıcı hesapları ile ilgili bilgiler(kullanıcı adı, ev dizini, varsayılan kabuğu vs..) hangi dosyada tutulur?",
    "correct_answer": "/etc/passwd",
    "incorrect_answers": [
      "/etc/group",
      "/etc/.bashrc",
      "/etc/bash.bashrc"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kullanıcıların parola bilgileri hangi dosyada tutulur?",
    "correct_answer": "/etc/shadow",
    "incorrect_answers": [
      "/etc/group",
      "/etc/passwd",
      "/etc/bash.bashrc"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kullanıcının dahil olduğu grupların bilgisini almak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "groups",
    "incorrect_answers": [
      "guid",
      "uid",
      "users"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kullanıcıların grup bilgileri hangi dosyada tutulur?",
    "correct_answer": "/etc/group",
    "incorrect_answers": [
      "/etc/shadow",
      "/etc/passwd",
      "/etc/bash.bashrc"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Yeni bir grup oluşturmak için hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "groupadd grup-adı",
    "incorrect_answers": [
      "gpasswd grup-adı",
      "gcreate grup-adı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Var olan bir gruba kullanıcı eklemek için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "gpasswd -a kullanıcı grup",
    "incorrect_answers": [
      "gcreate -a kullanıcı grup",
      "groupadd -a kullanıcı grup"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Gruptaki bir kullanıcıyı gruptan çıkarmak için hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "gpasswd -d kullanıcı grup",
    "incorrect_answers": [
      "gpasswd -a kullanıcı grup",
      "groupadd -a kullanıcı grup",
      "groupadd -d kullanıcı grup"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Var olan bir grubu silmek için hangi komut girilebilir?",
    "correct_answer": "groupdel grup-adı",
    "incorrect_answers": [
      "gpasswd grup-adı",
      "gdel grup-adı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bir dosyanın sahibine çalıştırma yetkisi eklemek için hangi komut girilebilir?",
    "correct_answer": "chmod u+x dosya",
    "incorrect_answers": [
      "chmod +x dosya",
      "chmod =x dosya",
      "chmod u=x dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bir dosyanın grubuna doğrudan okuma ve çalıştırma yetkisi vermek için hangi komut girilebilir?",
    "correct_answer": "chmod g+rx dosya",
    "incorrect_answers": [
      "chmod +rx dosya",
      "chmod =rx dosya",
      "chmod g=rx dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya yetkilerinden 'diğerleri' için tüm yetkili silmek üzere hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "chmod o-rwx dosya",
    "incorrect_answers": [
      "chmod -rwx dosya",
      "chmod =rwx dosya",
      "chmod o=rwx dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Yalnızca dosyanın sahibine okuma ve çalıştırma yetkisi tanımlamak için hangisi doğru komut olurdu?",
    "correct_answer": "chmod 500 dosya",
    "incorrect_answers": [
      "chmod 600 dosya",
      "chmod 700 dosya",
      "chmod 300 dosya",
      "chmod 400 dosya",
      "chmod 100 dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya sahibine tüm yetkileri vermek, grubu için okuma ve çalıştırma yetkisi vermek, diğer kullanıcılar için de yalnızca okuma yetkisi vermek için hangisi uygundur?",
    "correct_answer": "chmod 754 dosya",
    "incorrect_answers": [
      "chmod 777 dosya",
      "chmod 742 dosya",
      "chmod 766 dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Yetkilendirme işleminde 732 sayısının harf olarak yetki karşılığı hangisidir?",
    "correct_answer": "rwx-wx-w-",
    "incorrect_answers": [
      "rwxrw---x",
      "rwx--x--x",
      "rwx-w--wx"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "r-xrw---x yetki tanımlama karakterlerinin yetkilendirmedeki sayısal karşılığı hangisidir?",
    "correct_answer": "561",
    "incorrect_answers": [
      "432",
      "543",
      "351",
      "456"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut yetkilere ek olarak yalnızca gruptaki kullanıcılara çalıştırma yetkisi tanımlamak için hangi komut doğru olacaktır?",
    "correct_answer": "chmod +010 dosya",
    "incorrect_answers": [
      "chmod 010 dosya",
      "chmod g+010 dosya",
      "chmod +1 dosya",
      "chmod g+1 dosya",
      "chmod =010 dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "sudo yetkilerini konfigüre etmemizi sağlayan dosyalar nerede bulunur?",
    "correct_answer": "/etc/sudoers",
    "incorrect_answers": [
      "/etc/sudo.conf",
      "/var/log/sudo.log",
      "/usr/bin/sudo"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sudoers dosyasını düzenlerken hangi komut kullanılır ve neden?",
    "correct_answer": "visudo, çünkü dosyanın uygun bir şekilde kilitlemesine yardımcı olur ve hata denetimlerini yapar.",
    "incorrect_answers": [
      "nano, çünkü daha kolay bir kullanıcı arayüzü sunar.",
      "cat, çünkü dosyanın içeriğini hızlıca görüntülemek için kullanılır.",
      "chmod, çünkü dosyanın izinlerini değiştirmek için kullanılır."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Buradaki sudo yetki tanımı ne anlama gelir: Ali ALL=(ALL) /usr/bin/vim?",
    "correct_answer": "Ali kullanıcısına sadece vim komutunu çalıştırma izni verir.",
    "incorrect_answers": [
      "Ali kullanıcısına tüm komutları çalıştırma izni verir.",
      "Ali kullanıcısına yalnızca kendi kullanıcı kimlikleri üzerinde vim komutunu çalıştırma izni verir.",
      "Ali kullanıcısına sadece ls komutunu çalıştırma izni verir."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bir kullanıcıya yalnızca belirli bir komutu belirli bir kullanıcı kimliğiyle çalıştırma izni vermek için hangi sudo yetki tanımı kullanılabilir?",
    "correct_answer": "Burak ALL=(Ayse) /usr/bin/whoami",
    "incorrect_answers": [
      "Kullanici ALL=(ALL) /bin/*",
      "Admin ALL=(ALL=ALL) /sbin/poweroff",
      "Jale ALL=(root) /usr/bin/*"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Burdaki sudo tanımı ne anlama gelir: Kullanicilar ALL=(ALL) NOPASSWD: /usr/bin/apt-get?",
    "correct_answer": "Kullanicilar kullanıcılarına apt-get komutunu parola girmeden çalıştırma izni verir.",
    "incorrect_answers": [
      "Kullanicilar kullanıcılarına sadece apt-get komutunu çalıştırma izni verir ve parola girişi gerektirir.",
      "Her kullanıcıya apt-get komutunu parola girmeden çalıştırma izni verir.",
      "Sadece belirli bir IP adresinden gelen kullanıcılara apt-get komutunu çalıştırma izni verir."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "sudo konfigürasyonlarındaki 'NOPASSWD' seçeneği neden kullanışlıdır?",
    "correct_answer": "Kullanıcıların belirli komutları parola girmeden çalıştırmalarına izin verir.",
    "incorrect_answers": [
      "Kullanıcıların parolalarını unutmamaları için.",
      "Kullanıcıların daha fazla yetki verilmesini sağlar.",
      "Kullanıcıların parola girmeleri gerektiği için güvenlik seviyesini artırır."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut bir kullanıcı hesabında oturum açmak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "su ali",
    "incorrect_answers": [
      "sudo ali",
      "passwd ali",
      "login ali"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kullanıcı hesabında oturum açarken, ortam değişkenlerinin aktarılmadan ilgili kullanıcının ev dizinde çalışmaya başlamak için hangi komutu kullanmamız gerek?",
    "correct_answer": "su - kullanıcı",
    "incorrect_answers": [
      "su kullanıcı",
      "sudo kullanıcı",
      "sudo - kullanıcı",
      "su -c kullanıcı",
      "pwd kullanıcı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Mevcut bir kullanıcı hesabını silmek için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "userdel -r kullanıcı",
    "incorrect_answers": [
      "useremove kullanıcı",
      "removeuser kullanıcı"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tüm konsol(terminal) araçlarının kısayolları ortaktır.",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tüm dağıtımlarda ctrl + alt + t tuşlaması, yeni bir konsol ekranı açar.",
    "correct_answer": "Evet",
    "incorrect_answers": [
      "Hayır"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmlecin bulunduğu konumdan, satırın en başına atlamak için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + a",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + e",
      "Ctrl + f",
      "Ctrl + b"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmlecin bulunduğu konumdan, satırın en sonuna atlamak için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + e",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + a",
      "Ctrl + f",
      "Ctrl + b"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmlecin bulunduğu konumdan bir karakteri ileri gitmek için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + f",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + a",
      "Ctrl + e",
      "Alt + b"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bir kelime ileriye atlamak için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Alt + f",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + a",
      "Ctrl + e",
      "Ctrl + f"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmlecin bulunduğu konumdan bir karakter geri gitmek için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + b",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + a",
      "Alt + b",
      "Ctrl + f"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmlecin, bulunduğu konumdan satırın en başına atlaması ve tekrar kullanıldığında eski imleç konumuna gelmesi için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + xx",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + a",
      "Ctrl + b",
      "Alt + xx"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmlecin bulunduğu konumdan bir kelime geriye atlamak için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Alt + b",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + a",
      "Ctrl + b",
      "Ctrl + f"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmlecin bulunduğu konumdan sonraki kelimeyi silmek için hangi kısayolu kullanmamız gerekir?",
    "correct_answer": "Alt + d",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + b",
      "Ctrl + d",
      "Ctrl + b"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tek seferde imlecin gerisinde bulunan bir kelimeyi silmek için hangi kısayolu kullanmamız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Alt + Backspace",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + b",
      "Ctrl + Backspace",
      "Alt + b"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Konsola yazdığımız ve enter ile onaylamadan sildiğimiz karakterleri geri getirmek için hangi kısayolu kullanmamız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + _",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + X",
      "Ctrl + Z",
      "Ctrl + Backspace"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmleçten önceki tek bir kelimeyi kesmek için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + w",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + x",
      "Alt + w",
      "Alt + x"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "İmleçten önceki tüm satırı kesmek için hangi kısayolu kullanmanız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + u",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + x",
      "Ctrl + k",
      "Ctrl + c"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Komut satırındaki çıktıları ekrandan temizlemek için hangi kısayolu kullanmamız gerekiyor?",
    "correct_answer": "Ctrl + L",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + T",
      "Ctrl + D",
      "Ctrl + c"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Otomatik tamamlama kısayolunu kullanmak için hangi tuşlamaya ihtiyacımız var?",
    "correct_answer": "Tab",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + Shift",
      "Ctrl + a",
      "Alt + Tab"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Girilmiş olan son 6 komutu konsola nasıl bastırabilirsiniz?",
    "correct_answer": "history 6",
    "incorrect_answers": [
      "ls -6",
      "history",
      "history -6"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Konsola gireceğimiz !! komutunun sonucunda hangi işlem gerçekleşir?",
    "correct_answer": "En son girilen komut tekrar çağırılıp çalıştırılır.",
    "incorrect_answers": [
      "En son girdiğimiz komutlar listelenir.",
      "Mevcut konsol kapatılır.",
      "Mevcut kabuk kapatılır."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Geçmiş listesinde 25. sırada bulunan komutu çağırmak için hangi komutu girebiliriz?",
    "correct_answer": "!25",
    "incorrect_answers": [
      "history 25",
      "!!25",
      "history -25"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Geçmiş listesinde komut eşleşmesi araştırmak için hangi kısayolu kullanabiliyoruz?",
    "correct_answer": "Ctrl + r",
    "incorrect_answers": [
      "Alt + Shift + s",
      "Ctrl + s",
      "Ctrl + h"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Takma isim tanımlamak için aşağıdaki komutlardan hangisi doğrudur?",
    "correct_answer": "alias takma-isim=”komut”",
    "incorrect_answers": [
      "export takma-isim=”komut”",
      "takma-isim=”komut”"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Linux nedir ?",
    "correct_answer": "Çekirdektir(kernel).",
    "incorrect_answers": [
      "İşletim sistemidir.",
      "Lisanstır.",
      "Yazılım geliştirme felsefesidir."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "GNU ile GPL aynı şeyi mi ifade ediyor ?",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Açık kaynaklı yazılım ücretsiz-bedava yazılım anlamına mı geliyor ?",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Özgür Yazılım ya da İngilizce adıyla “Free Software”, ücretsiz-bedava yazılım anlamına mı geliyor ?",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Aşağıdakilerden hangisi GPL lisansının temel özgürlüklerinden biri değildir ?",
    "correct_answer": "Programın lisansını değiştirip dağıtma özgürlüğü.",
    "incorrect_answers": [
      "Programı sınırsız kullanma özgürlüğü.",
      "Programın nasıl çalıştığını inceleme ve amaçlara uygun değiştirme özgürlüğü.",
      "Programın kopyalarını sınırsız dağıtma özgürlüğü."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Linux çekirdeğini kim geliştirmiştir ?",
    "correct_answer": "Linus Torvalds",
    "incorrect_answers": [
      "Andrew S. Tanenbaum",
      "Richard Stallman",
      "Ken Thompson ve Dennis Ritchie"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tüm kabuklarda aynı dahili komutlar mı bulunur ?",
    "correct_answer": "Hayır, dahili komutlar kabuğa özgü olan komutlardır. Dolayısıyla kabuktan kabuğa göre dahili komutlar değişiklik gösterir.",
    "incorrect_answers": [
      "Evet dahili komutların hepsi tüm kabuklarda ortaktır."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "echo $SHELL komutu hangi bilgiyi sunar ?",
    "correct_answer": "Oturum açmış olan mevcut kullanıcının varsayılan kabuğunu",
    "incorrect_answers": [
      "En sık kullanılan kabuğu",
      "Sistem hakkında çeşitli bilgileri"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Komutlarımızı yorumlayan yapı hangisidir ?",
    "correct_answer": "Kabuk",
    "incorrect_answers": [
      "Konsol",
      "Çekirdek"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Komut satırında çalışan araçları grafiksel arayüzdeyken kullanmamız mümkün müdür ?",
    "correct_answer": "Evet",
    "incorrect_answers": [
      "Hayır"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Yalnızca birer tane konsol(terminal) ve kabuk aracı vardır.",
    "correct_answer": "Yanlış",
    "incorrect_answers": [
      "Doğru"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Kabukta dahili-yerleşik(builtin) olan komutları, aynı kabuğu kullandığımız sürece tüm sistemlerde ortak olarak kullanabiliriz.",
    "correct_answer": "Evet",
    "incorrect_answers": [
      "Hayır"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Grafiksel arayüzden komut satırı arayüzüne geçiş yapıp TTY konsolları üzerinde çalışmak için hangi tuşlamayı yapmamız gerekir ?",
    "correct_answer": "Ctrl + Alt + F1,F2,F3..F8",
    "incorrect_answers": [
      "Ctrl + Shift+ F1,F2,F3..F8",
      "Alt+ Shift + F1,F2,F3..F8"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Log dosyaları genellikle hangi dizin altında tutulur?",
    "correct_answer": "/var/log",
    "incorrect_answers": [
      "/etc/log",
      "/opt/log",
      "/home/log"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Debian tabanlı dağıtımlarda, araçların ürettiği bilgi ve hata mesajlarını kontrol etmek için hangi log dosyası kontrol edilebilir?",
    "correct_answer": "/var/log/syslog",
    "incorrect_answers": [
      "/var/log/messages",
      "/var/log/boot.log",
      "/var/log/kern.log"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Redhat tabanlı dağıtımlarda, araçların ürettiği bilgi ve hata mesajlarını kontrol etmek için hangi log dosyası kontrol edilebilir?",
    "correct_answer": "/var/log/messages",
    "incorrect_answers": [
      "/var/log/syslog",
      "/var/log/boot.log",
      "/var/log/kern.log"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistem başlangıcında gerçekleştirilen 'önyükleme' yani 'boot' aşamasının kayıtlarına ulaşmak için hangi kayıt dosyasını inceleyebiliriz?",
    "correct_answer": "/var/log/boot.log",
    "incorrect_answers": [
      "/var/log/messages",
      "/var/log/syslog",
      "/var/log/kern.log"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Başarılı oturum açma kayıtlarını incelemek için hangi araç kullanılır?",
    "correct_answer": "last",
    "incorrect_answers": [
      "login",
      "wtmp",
      "btmp",
      "lastb"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Başarısız oturum açma kayıtlarını incelemek için hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "lastb",
    "incorrect_answers": [
      "login",
      "logins",
      "last"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Çekirdeğin aygıtlarla ilgili ürettiği çıktıları görmek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "dmesg",
    "incorrect_answers": [
      "kern",
      "last",
      "boot"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "journald kontrolündeki kayıtlara ulaşmak için hangi aracı kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "journalctl",
    "incorrect_answers": [
      "dmesg",
      "last",
      "lastb",
      "journald"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "vi editöründe, yalnızca değişiklikleri kaydetmek için hangi komut girilebilir?",
    "correct_answer": ":w",
    "incorrect_answers": [
      ":q",
      ":q!",
      ":wq"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "vi editöründe, değişiklikleri kaydetmeden doğrudan çıkmak için hangi komut girilebilir?",
    "correct_answer": ":q!",
    "incorrect_answers": [
      ":q",
      ":w",
      ":wq"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "vi editöründe, değişiklikleri kaydedip çıkmak için hangi komut girilebilir?",
    "correct_answer": ":wq",
    "incorrect_answers": [
      ":q",
      ":q!",
      ":w"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "vi editöründe, herhangi bir değişiklik gerçekleştirilmediyse, doğrudan araçtan çıkmak için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": ":q",
    "incorrect_answers": [
      ":q!",
      ":w",
      ":wq"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "xargs komutunun işlevi nedir ?",
    "correct_answer": "argümanları komutlara iletmek",
    "incorrect_answers": [
      "birden fazla komutu çalıştırmak",
      "filtreleme yapmak",
      "çıktıları dosyaya ve standart çıktıya yönlendirmek"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Verilerin hem bir dosyaya hem de standart çıktıya yönlendirilmesi için hangi komutu kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "tee",
    "incorrect_answers": [
      "cat",
      "grep",
      "xargs",
      "find"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Verileri filtrelemek için hangi komutu kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "grep",
    "incorrect_answers": [
      "cat",
      "xargs",
      "tee",
      "find"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "grep aracı ile filtreleme yaparken, hariç tutulması gerekenleri belirtemek için hangi seçenek kullanılır ?",
    "correct_answer": "v",
    "incorrect_answers": [
      "a",
      "h",
      "r",
      "e"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "grep aracı ile filtreleme yaparken, alt dizinleri de kapsamak için hangi seçenek kullanılır ?",
    "correct_answer": "r",
    "incorrect_answers": [
      "a",
      "h",
      "e",
      "v"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Büyük küçük harf duyarlılığı ile filtreleme yapmak için grep aracının hangi seçeneği kullanılır ?",
    "correct_answer": "i",
    "incorrect_answers": [
      "a",
      "I",
      "L",
      "c"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Dosya veya dizinleri bulmak için hangi aracı kullanırız ?",
    "correct_answer": "find",
    "incorrect_answers": [
      "cat",
      "grep",
      "xargs",
      "tee"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "find aracı ile yalnızca 'dosya' tipindeki eşleşmeleri bulmak için hangi seçeneği kullanırız ?",
    "correct_answer": "-type f",
    "incorrect_answers": [
      "--t",
      "-size",
      "-type",
      "-f"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "find aracı ile boyut bilgisi ile araştırma yapmak için hangi seçeneği kullanmamız gerekir ?",
    "correct_answer": "-size",
    "incorrect_answers": [
      "-count",
      "-byte",
      "-B"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Değişim tarihlerine göre araştırma yapmak için find aracının hangi seçeneği kullanılabilir ?",
    "correct_answer": "-ctime",
    "incorrect_answers": [
      "-ftime",
      "-mtime",
      "-atime"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "find aracı ile, filtreleme seçeneklerinin tersini yani olumsuzlamayı hangi seçenek ile belirtebiliriz?",
    "correct_answer": "-not",
    "incorrect_answers": [
      "-no",
      "-except",
      "-v"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "find aracında birden fazla eşleşmeyi bulmak üzere 'ya da' koşulunu nasıl belirtiriz ?",
    "correct_answer": "-or",
    "incorrect_answers": [
      "-OR",
      "-not",
      "-NOT",
      "-and",
      "-AND"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "locate komutu hangi amaçla kullanılır ?",
    "correct_answer": "dosya ve dizinleri araştırmak",
    "incorrect_answers": [
      "dili değiştirmek",
      "yeni bir dizine geçiş yapmak"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "locate aracının araştımra sırasında kullandığı database bilgisini güncellemek için hangi komut girilmeli ?",
    "correct_answer": "updatedb",
    "incorrect_answers": [
      "mandb",
      "dbupdate",
      "locatedb"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Satırların istenilen bölümlerini kesmek için hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "cut",
    "incorrect_answers": [
      "grep",
      "cat",
      "tr",
      "xargs"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Verilerdeki çeşitli karakterleri değiştirmek üzere hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "tr",
    "incorrect_answers": [
      "grep",
      "cat",
      "cut",
      "xargs"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Verilerin baştan itibaren belirtili bir satıra kadar olan kısmını filtrelemek için hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "head",
    "incorrect_answers": [
      "tail",
      "tr",
      "cat"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Verilerin sondan başa belirtili bir satıra kadar olan kısmını filtrelemek için hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "tail",
    "incorrect_answers": [
      "tr",
      "cat",
      "head"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "tail aracı ile, anlık olarak güncellenen verileri görmek adına hangi seçeneği kullanarak okuma yapmamız olacaktır ?",
    "correct_answer": "-f",
    "incorrect_answers": [
      "-r",
      "-t",
      "-h"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Veri girişini temsil eden dosya tanımlayıcısı hangisidir ?",
    "correct_answer": "0",
    "incorrect_answers": [
      "1",
      "2",
      "255"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Hatasız çıktıları temsil eden dosya tanımlayıcısı hangisidir ?",
    "correct_answer": "1",
    "incorrect_answers": [
      "0",
      "2",
      "255"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Hatalı çıktıları temsil eden dosya tanımlayıcısı hangisidir ?",
    "correct_answer": "2",
    "incorrect_answers": [
      "0",
      "1",
      "255"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Hatasız çıktıları yönlendirmek için hangi kullanımdur ?",
    "correct_answer": "komut > yönlendirilen-dosya",
    "incorrect_answers": [
      "komut < yönlendirilen-dosya",
      "komut <2 yönlendirilen-dosya",
      "komut >2 yönlendirilen-dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Hatalı ve hatasız çıktıları /dev/null adresine nasıl yönlendirebiliriz ?",
    "correct_answer": "komut &> /dev/null",
    "incorrect_answers": [
      "/dev/null &> komut",
      "komut 1&> /dev/null",
      "komut &1> /dev/null"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Eski verilere zarar vermeden, dosya içeriğine ekleme yapmak için hangi yaklaşımdur ?",
    "correct_answer": "veri >> hedef-dosya",
    "incorrect_answers": [
      "veri << hedef-dosya",
      "veri > hedef-dosya",
      "veri < hedef-dosya"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Bir dosya içeriğini okumak için hangi araç kullanılabilir ?",
    "correct_answer": "cat",
    "incorrect_answers": [
      "sort",
      "rev",
      "touch"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Satırdaki karakterleri tersine çevirmek istersek hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "rev",
    "incorrect_answers": [
      "cat",
      "echo",
      "tac"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Satırların sıralamasını terse çevirmek için hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "tac",
    "incorrect_answers": [
      "cat",
      "echo",
      "rev"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "touch komutu hangi işlevdedir ?",
    "correct_answer": "boş dosyalar oluşturma ve tarih bilgilerini düzenlemek",
    "incorrect_answers": [
      "boş dosyalar oluşturmak",
      "boş klasörler oluşturmak",
      "dosyaların tarih bilgilerini düzenlemek"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "echo standart girdiden veri alır mı ?",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Birden fazla dosyayı yan yana bastırmak için hangi aracı kullanırız ?",
    "correct_answer": "paste",
    "incorrect_answers": [
      "echo",
      "cat",
      "tac"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Metinsel verileri sıralayıp-sınıflandırmak için hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "sort",
    "incorrect_answers": [
      "echo",
      "paste",
      "rev"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Verileri rastgele karıştırmak üzere hangi aracı kullanabiliriz ?",
    "correct_answer": "shuf",
    "incorrect_answers": [
      "echo",
      "cat",
      "random",
      "rev"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "nl aracının işlevi nedir ?",
    "correct_answer": "Satırları numaralandırmak.",
    "incorrect_answers": [
      "Kelime sayısını vermek.",
      "Karakter sayısını vermek.",
      "Verileri alfabetik olarak sıralamak."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "wc aracının işlevi nedir ?",
    "correct_answer": "Kelime sayısını vermek.",
    "incorrect_answers": [
      "Satırları numaralandırmak.",
      "Verileri alfabetik olarak sıralamak.",
      "Dosya boyutunu vermek."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "dpkg ile paket kurmak için hangi seçenek kullanılır?",
    "correct_answer": "dpkg -i paket",
    "incorrect_answers": [
      "dpkg -r paket",
      "dpkg -a paket",
      "dpkg -k paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistemde kurulu olan bir paketi dpkg ile kaldırmak için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "dpkg -r paket",
    "incorrect_answers": [
      "dpkg -i paket",
      "dpkg -d paket",
      "dpkg -k paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Konfigürasyon dosyalarıyla birlikte bir aracı kaldırmak için hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "dpkg -P paket",
    "incorrect_answers": [
      "dpkg -r paket",
      "dpkg -d paket",
      "dpkg -D paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "apt ile repo listesini güncellemek için hangi komutu girebiliriz?",
    "correct_answer": "apt update",
    "incorrect_answers": [
      "apt upgrade",
      "apt install",
      "apt info"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Repolardaki paketleri araştırmak üzere hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "apt search",
    "incorrect_answers": [
      "apt update",
      "apt upgrade",
      "apt find",
      "apt info"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "apt ile paket kurmak için hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "apt install paket",
    "incorrect_answers": [
      "apt add paket",
      "apt get paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "apt ile paket kaldırmak için hangi komut kullanılır?",
    "correct_answer": "apt remove paket",
    "incorrect_answers": [
      "apt delete paket",
      "apt del paket",
      "apt rmv paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "rpm ile paket kurmak için hangi seçenek kullanılır?",
    "correct_answer": "rpm -i paket",
    "incorrect_answers": [
      "rpm -r paket",
      "rpm -a paket",
      "rpm -k paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistemde kurulu olan bir paketi rpm ile kaldırmak için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "rpm -e paket",
    "incorrect_answers": [
      "rpm -i paket",
      "rpm -r paket",
      "rpm -d paket",
      "rpm -k paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "dnf ile paket kurmak için hangi seçenek kullanılır?",
    "correct_answer": "dnf -install paket",
    "incorrect_answers": [
      "dnf -setup paket",
      "dnf -add paket",
      "dnf -append paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "dnf ile sistemde kurulu olan güncellenebilir tüm paketleri güncellemek için hangi komutu gireriz?",
    "correct_answer": "dnf update",
    "incorrect_answers": [
      "dnf check-update",
      "dnf install"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistemde kurulu olan bir paketi dnf ile kaldırmak için hangi komut kullanılabilir?",
    "correct_answer": "rpm remove paket",
    "incorrect_answers": [
      "rpm erase paket",
      "rpm delete paket",
      "rpm shred paket",
      "rpm out paket"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Systemd üzerinden bir servisi başlatmak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "systemctl start servis",
    "incorrect_answers": [
      "system start servis",
      "systemd start servis",
      "systmd load servis",
      "systemctl load servis"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Systemd üzerinden bir servisi durdurmak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "systemctl stop servis",
    "incorrect_answers": [
      "system stop servis",
      "systemd finish servis",
      "systmd stop servis",
      "systemctl term servis"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Servisi sistem başlangıcında otomatik olarak başlatılacak şekilde ayarlamak için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "systemctl enable servis",
    "incorrect_answers": [
      "systemctl start servis",
      "systemctl auto servis",
      "systemctl open servis"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistem başlangıcında otomatik olarak başlatılan bir servisin, otomatik başlatılmasını önlemek için hangi komutu kullanabiliriz?",
    "correct_answer": "systemctl disable servis",
    "incorrect_answers": [
      "systemctl stop servis",
      "systemctl auto servis",
      "systemctl close servis"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Neredeyse tüm araçlarda kısa yardım bilgisini görüntülemek için komutumuzu nasıl girebiliriz?",
    "correct_answer": "komut —help",
    "incorrect_answers": [
      "help komut",
      "komut help"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "help komut komutuyla hangi tür araçlar için bilgi alabiliyoruz?",
    "correct_answer": "bazı istisnalar hariç kabuğun dahili komutları hakkında bilgi alabiliriz",
    "incorrect_answers": [
      "tüm araçlar hakkında bilgi alabiliriz",
      "kabuğun tüm dahili komutları hakkında bilgi alabiliriz",
      "istisnalar hariç tüm araçlar hakkında bilgi alabiliriz"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Sistem üzerindeki tüm araçların manual sayfaları vardır.",
    "correct_answer": "Yanlış",
    "incorrect_answers": [
      "Doğru"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "apropos ve man -k komutlarının işlevleri nedir?",
    "correct_answer": "Manual sayfalarının NAME bölümünde yer alan verilere bakarak filtreleme yapmak.",
    "incorrect_answers": [
      "Tüm manual sayfaları içeriklerinde filtreleme yapmak",
      "Manual sayfalarını güncellemek.",
      "Argüman olarak verilen manual sayfalarını açmak."
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Manual sayfalarında mevcut satırdan sonraki eşleşmeleri araştırmak için hangi kısayolu kullanmamız gerekiyor?",
    "correct_answer": "?aranacak-kelime",
    "incorrect_answers": [
      ".aranacak-kelime",
      "!aranacak-kelime",
      "/aranacak-kelime"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Manual sayfalarında mevcut satırdan önceki eşleşmeleri araştırmak için hangi kısayolu kullanmamız gerekiyor?",
    "correct_answer": "?aranacak-kelime",
    "incorrect_answers": [
      ".aranacak-kelime",
      "!aranacak-kelime",
      "/aranacak-kelime"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Manual sayfasında araştırma sonrası bulunan eşleşmelere hızlıca geçiş yapmak için hangi kısayol tuşlarını kullanabiliyoruz?",
    "correct_answer": "n ve shift + n",
    "incorrect_answers": [
      "m ve shift + n",
      "m ve shift + m",
      "j ve shift + j"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "man aracından çıkmak için ne yapmak gerekir?",
    "correct_answer": "q tuşuna basmak",
    "incorrect_answers": [
      "e tuşuna basmak",
      "ctrl + e tuşuna basmak",
      "ctrl + q tuşuna basmak"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Tüm araçların yardım sayfaları ve dokümanları mevcut mudur?",
    "correct_answer": "Hayır",
    "incorrect_answers": [
      "Evet"
    ]
  },
  {
    "type": "multiple",
    "difficulty": "easy",
    "category": "Linux Commands",
    "question": "Manual sayfalarını güncellemek için hangi komutu girmemiz gerekiyor?",
    "correct_answer": "mandb",
    "incorrect_answers": [
      "updatedb",
      "update man",
      "manupdate"
    ]
  }
   ]
}